## Анализ видеопоследовательностей для автоматического поиска и выделения рекламы ##
Ефимов Даниил, группа 155

**Введение**

Задача данного проекта весьма актуальна, так как постоянно в нашей жизни мы встречаемся с видеорекламой, чаще всего нежелательно. Поэтому было бы полезно уметь удалять данные фрагменты видео из общего потока.

Это можно сделать различными способами, например, собрать базу данных рекламных роликов и сравнивать поточечно поток с собранной базой. У такого решения есть явные недостатки, а именно: большая вычислительная мощность, необходимость держать актуальной базу данных роликов, что, соответственно, влечет большую ресурсозатратность.

**Существующее решение**

Другим решением может является детектирование особых точек на видео. Такими точками могут являться непосредственно точки, углы, прямые линии, переход от светлого к тёмному и другие. Для поиска и описания данных объектов Иван Лаптев создал библиотеку STIP, в которой реализованы некоторые способы детектирования, например, метод hofman3d, а также способы описания - дескрипторы - точек, например, методом гистограммы направленных градиентов.

**Применение библиотеки**

Используя STIP мы можем получить список всех интересных точек видеопотока, используя достаточно небольшие вычислительные мощности.
Для ускорения процесса распознования рекламы и повышения точности следует кластеризовать особенные точки. В данной работе использовался алгоритм Kmeans++ из библиотеки sklearn, который является одним из наиболее быстрых способов разбиения на кластеры, отличающийся от стандартного Kmeans более оптимальным выбором центра кластеров.

Было протестировано разное количество кластеров: 50, 200, 500. По быстродействию и качеству точек было выбрано 50 кластеров.

В дальнейшем необходимо автоматически создавать базу данных рекламных роликов, а также применяя и тестируя различные алгоритмы, найти наиболее качественный и быстрый способ обнаружения рекламы в видеопотоке.

**Описание модулей**

Проект состоит из двух частей: 
- в первом реализуется основная функциональность программы - это разбиение на кластеры, представление видео в виде последовательности, поиск выравнивания последовательности,
определение точных границ ролика, создание базы данных рекламных роликов; 
- во втором модуле находится библиотека swalign, в которой реализован и дополнен алгоритм Смита-Ватермана для локального выравнивания последовательностей.

**Функциональная часть программы**

Рассмотрим весь цикл работы проекта.

* После скачивания потока с интернет-телевидения оно обрабатывается с помощью утилиты ffmpeg: уменьшается битрейт, разрешение, частота, цвет становится чёрно-белым, исключается звук.

* Далее, подбирая параметры STIP таким образом, чтобы количество точек на один фрейм или даже секунду было минимальным, получаем файл с описанием всех точек дескрипторами hof + hog.

* Обрабатываем файл с помощью парсера, убираем ненужную информацию, и оставляем по одной итересной точке на секунду. Таким образом каждая точка ставится в прямое соответствие секунде.

* После этого проводится кластеризация с помощью библиотеки sklearn, создаётся 
класс библиотеки swalign для выравнивания последовательностей с  помощь алгоритма Смита-Ватермана.

* Далее выбираются самые вероятные вхождения последовательности-рекламного ролика в общую последовательность.

* Наконец, ищем точные границы видео в потоке с помощью евклидового расстояния между двумерными векторами и выводим информацию на экран.

* Для создания базы данных рекламных роликов используются те же самые принципы, только выравнивание последовательности идёт само с собой.

**Тестирование**

Программа проверялась на видеопотоке, взятого с телеканала Карусель. Из него был веразан рекламный ролик и проведено тестирование. Так как кластеризация каждый проходит по разному, то не всегда удаётся найти ролик в общем видео. Поиск границ частично спасает ситуацию, но это только дополнительное средство. Кроме того результаты могут меняться в зависимости от качества видео, настройки параметра библиотеки STIP, а также библиотеки swalign.

**Заключение**

Проект был полностью реализован в соответствии с начальным планом. В нём использовались идеи, почерпнутые из биоинформатики. Также использовались библиотеки STIP для поиска интересных точек в потоке, sklearn для кластеризации данных точек, и swalign, в которой реализован алгоритм Смита-Ватермана. Проверка программы выявила её возмоности для последующего улучшения, а также проблемы, которые необходимо устранить, а именно: более точное детектирование интересных точек, тонкая настройка параметров кластеризации, использование эффективного поиска точных границ вхождения видео в общий поток.

**Инструкция по установке:**

* Скачать все необходимые файлы в одну папку
* Для обработки видео использовать следующую команду
* ffmpeg -i <filename> -s <frame size> -ss <offset> -t <duration> -vcodec libxvid -b:v <bitrate>k -an -r <fps> -vf format=gray -pix_fmt yuv420p <output filename>
* Для запуска STIP скачайте его с официального сайта https://www.di.ens.fr/~laptev/download.html
* И запустите:
* ./bin/stipdet -i ./<file with video filenames> -vpath ./ -o ./<output filename> -det harris3d -thresh <parametr, for example: 0.30e-04>
Запустите файл main.py, предварительно установив пути для файлов